[Artist’s_impression_of_two_white_dwarf_stars_merging_and_creating_a_Type_Ia_supernova.ogv](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Artist’s_impression_of_two_white_dwarf_stars_merging_and_creating_a_Type_Ia_supernova.ogv "fig:Artist’s_impression_of_two_white_dwarf_stars_merging_and_creating_a_Type_Ia_supernova.ogv")行星狀星雲的中心部分。這個獨特天體的核心包含兩顆質量都與太陽相近的白矮星。它們正在緩慢地接近中，估計在7億年後會合併在一起。此一事件將使這兩顆白矮星毀滅，並創造出令人眼花撩亂的Ia超新星。\]\]

**超新星**（**Type Ia
supernova**）出現在其中的一顆是[白矮星](../Page/白矮星.md "wikilink")，而另一顆可以是巨星或低質量恆星的[聯星系統](../Page/聯星系統.md "wikilink")（兩顆軌道互繞的恆星）\[1\]。白矮星是已完成其正常命週期[核融合反應的恆星殘骸](../Page/核融合.md "wikilink")。但是，一般最常見的碳-氧白矮星，如果他們的溫度上升得足夠高，仍有進行核融合反應，進一步釋放大量能量的能力。物理上，低自轉速率的碳-氧白矮星會低於1.44[太陽質量](../Page/太陽質量.md "wikilink")（）\[2\]\[3\]有點令人費解的是，儘管與[電子簡併壓力無法阻擋災難性坍縮的錢德拉塞卡質量](../Page/電子簡併壓力.md "wikilink")（Chandrasekhar
mass）有所不同，這個限制通常被稱為[錢德拉塞卡極限](../Page/錢德拉塞卡極限.md "wikilink")。如果一顆白矮星可以從其聯星系統的伴星逐漸吸積質量，一般假設當其接近此一質量極限時，核心將達到[碳融合的點火溫度](../Page/碳燃燒過程.md "wikilink")。如果白矮星與另一顆恆星合併（極為罕見的事件），它將在瞬間就超越了質量限制並開始坍縮，也會再次提升溫度超越核融合的燃點。在啟動核融合之後幾秒鐘，白矮星絕大部分的質量會經歷[熱失控反應](../Page/熱失控.md "wikilink")，釋放出極為巨大的能量（1–）\[4\]，在超新星爆炸中解除恆星的束縛\[5\]。

這種類型的超新星由於爆炸的白矮星通過吸積的機制使質量幾乎一致，因此產生一致的峰值光度。因為[超新星的](../Page/超新星.md "wikilink")[視星等隨著距離而改變](../Page/視星等.md "wikilink")，這種穩定的最大光度使它們的爆發可以做為[標準燭光](../Page/標準燭光.md "wikilink")，用來測量宿主星系的距離。

在2015年5月，NASA報告[克卜勒太空望遠鏡觀測新發現一顆Ia超新星](../Page/克卜勒太空望遠鏡.md "wikilink")，KSN
2011b，爆炸的完整過程：爆炸前、爆炸中和爆炸後。前超新星時段的詳細資訊可能可以讓科學家對[暗能量有更好的瞭解](../Page/暗能量.md "wikilink")\[6\]。

[SN1998aq_max_spectra.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SN1998aq_max_spectra.svg "fig:SN1998aq_max_spectra.svg")在最大光度之後一天的[B譜帶](../Page/B譜帶.md "wikilink")\[7\]。\]\]

## 公認的模型

Ia超新星是由美國天文學家[魯道夫·閔可夫斯基](../Page/魯道夫·閔可夫斯基.md "wikilink")，和瑞士天文學家[弗里茨·茲威基設計的閔可夫斯基](../Page/弗里茨·茲威基.md "wikilink")-茲威基超新星分類中一個次分類的類別\[8\]。有幾種方式可以形成這種類型的超新星，但它們共用一個共同的基礎機制。理論天文學家長期以來一直認為這種超新星的[前身是一顆](../Page/超新星#前身.md "wikilink")[白矮星](../Page/白矮星.md "wikilink")，並且在2014年當年在[星系](../Page/星系.md "wikilink")[M82中發現一顆Ia超新星](../Page/雪茄星系.md "wikilink")，而獲得實證的證據\[9\]。當一顆緩慢自轉\[10\]的[碳](../Page/碳.md "wikilink")-[氧白矮星從他的伴星](../Page/氧.md "wikilink")[吸積質量](../Page/吸積.md "wikilink")，它的質量會超過大約是{{
Solar
mass|1.44|link=y}}的[錢德拉塞卡極限](../Page/錢德拉塞卡極限.md "wikilink")，之後它的電子簡併壓力就不能支撐它的質量\[11\]。在缺乏抗衡力量的支撐下，白矮星會坍縮形成[中子星](../Page/中子星.md "wikilink")\[12\]，這通常發生在一顆主要成分為鎂、氖和氧的白矮星\[13\]。

然而，根据天文學家當前的Ia超新星爆炸模型，從來沒有一顆白矮星能達到此一極限，而坍縮也永遠不會開始發生。取而代之的是，因為質量的增加使得核心的壓力和密度增加，導致溫度也升高\[14\]，並且當白矮星的質量大約達到此一極限的99%\[15\]，一個持續大約1,000年的週期性[對流跟著發生](../Page/對流.md "wikilink")\[16\]。在這個醞釀階段的某一時刻，一個的火焰產生，為[碳融合提供了動力](../Page/碳燃燒過程.md "wikilink")。點火的細節，包括點火點開始的位置和數量，依然都是未知數\[17\]。之後，[氧融合會短暫的進行](../Page/氧燃燒過程.md "wikilink")，但這種燃料的消耗不如碳的完全\[18\]。

[G299-Remnants-SuperNova-Type1a-20150218.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:G299-Remnants-SuperNova-Type1a-20150218.jpg "fig:G299-Remnants-SuperNova-Type1a-20150218.jpg")。\]\]

融合一旦開始，白矮星的溫度就開始上升。支撐[主序星的](../Page/主序星.md "wikilink")[熱壓力會使恆星膨脹而冷卻](../Page/分子運動論#溫度.md "wikilink")，自動抵銷增加的熱能。然而，[電子簡併壓力與熱無關](../Page/電子簡併壓力.md "wikilink")，白矮星無法以正常恆星的方式調節核融合過程的熱能，所以很容易因為核融合反應而[熱失控](../Page/熱失控.md "wikilink")。火舌被猛烈地加速，部份是由於[瑞利-泰勒不穩定性和與](../Page/瑞利-泰勒不穩定性.md "wikilink")[湍流的相互作用](../Page/湍流.md "wikilink")。關於火焰是否從[次音速](../Page/次音速.md "wikilink")轉換成為[超音速](../Page/超音速.md "wikilink")，還有很多的爭議\[19\]\[20\]。

不管這種核融合的具體細節，普遍接受白矮星很大部分的碳和氧，在短短的幾秒鐘內就轉化成更重的元素\[21\]，將內部的溫度提高至數十億度。從熱核融合釋放出的能量（1–\[22\]）遠遠大於使恆星[不被束縛的能量](../Page/引力結合能.md "wikilink")；也就是說白矮星的每個微粒都獲得足夠的[動能可以各自四處飛散](../Page/動能.md "wikilink")。這顆恆星猛烈的爆炸並釋放出[激波](../Page/激波.md "wikilink")，被拋出的物質通常會以5,000–（[光速的](../Page/光速.md "wikilink")6%）的高速度飛出；爆炸中釋放的能量也導致極端的亮度增加。Ia超新星典型的目視[絕對星等是M](../Page/絕對星等.md "wikilink")<sub>v</sub> = −19.3等（大約比太陽亮50億倍），並只有少量的變化\[23\]。

這種類型超新星的理論類似[新星](../Page/新星.md "wikilink")，白矮星可以更慢的吸積伴星的質量而不會接近錢德拉塞卡極限。在新星，落入其中的物質會造成表面的氫融合爆炸，但不會瓦解恆星\[24\]。這種類型的超新星不同於[核坍縮的超新星](../Page/II型超新星.md "wikilink")，當它的核心內爆時，引起大質量恆星外層災難性的爆炸\[25\]。

## 形成

### 單一蛻化的前身

形成Ia超新星的一種模型是密近[聯星系統](../Page/聯星系統.md "wikilink")。這個聯星系統的前身包含兩顆主序星，其中主星的質量比伴星大。質量較大的主星會先演化至[漸近巨星分支](../Page/漸近巨星分支.md "wikilink")，外面的包層會先膨脹得非常巨大。如果這兩顆恆星共用包層，那麼這個系統會有值得注意的總質量損失、角動量、軌道半徑和週期的減少。在主星已經蛻化成白矮星之後，其伴星稍後也會演化成紅巨星階段，使它的質量可以吸積至主星。在共用包層的最後階段，因為角動量的損失，兩顆星會以螺旋軌道變得更為接近。結果是軌道週期變得只有短短的幾個小時\[26\]\[27\]。如果吸積的時間持續得夠長，白矮星的質量最終可能接近[錢德拉塞卡極限](../Page/錢德拉塞卡極限.md "wikilink")。

白矮星的伴星也可能是其它類型的恆星，包括[次巨星或](../Page/次巨星.md "wikilink")（如果軌道是足夠的接近）甚至是一顆[主序星](../Page/主序星.md "wikilink")。吸積階段的演化過程仍不清楚，實際的演化過程可能取決於吸積率和伴星的[角動量轉移給白矮星](../Page/角動量.md "wikilink")\[28\]。

據估計，單一蛻化的Ia超新星不會超過所有Ia超新星的20%\[29\]。

### 雙蛻化的前身

觸發Ia超新星的第二種可能機制是兩顆白矮星的合併，它們合在一起的質量可以超過錢德拉塞卡極限；由此種合併產生的稱為超錢德拉塞卡質量白矮星\[30\]\[31\]。在這種情況下，總質量不會受限於錢德拉塞卡極限。

在銀河系內，單獨的恆星碰撞可能的機率每年只有-；遠低於新星出現的頻率\[32\]。在[球狀星團的緻密核心地區](../Page/球狀星團.md "wikilink")，碰撞則會較為頻繁的發生\[33\]（參見[藍掉隊星](../Page/藍掉隊星.md "wikilink")）。可能的情況是[聯星系統的碰撞](../Page/聯星系統.md "wikilink")；或是含有白矮星的兩個聯星系統之間的碰撞，而這種碰撞會留下兩顆白矮星的密近聯星，經由共用包層和軌道衰變使它們得以合併\[34\]。然而，以[史隆數位巡天光譜為基礎的研究](../Page/史隆數位巡天.md "wikilink")，檢視4,000顆白矮星的測試，發現15對雙星系統，這意味著在銀河系中每隔100年就會發生雙白矮星的合併。在鄰近的星系中，這種Ia超新星的數量匹配更容易被檢測\[35\]。

雙白矮星蛻化是對[SN
2003fg的前身星異常質量](../Page/SN_2003fg.md "wikilink")（）可能的幾種解釋之一\[36\]\[37\]。對[SNR
0509-67.5這是唯一可能的解釋](../Page/SNR_0509-67.5.md "wikilink")，而只有一顆白矮星的情況已經被排除在外\[38\]。同時強烈建議[SN
1006既然沒有伴星的殘骸被發現](../Page/SN_1006.md "wikilink")，應該也是這一類\[39\]。[NASA](../Page/美国国家航空航天局.md "wikilink")[雨燕太空望遠鏡觀測的研究提出意見](../Page/雨燕衛星.md "wikilink")，排除每一個Ia超新星存在超巨星或巨星的伴星。超巨星伴星吹出的外殼應該輻射出X射線，但是雨燕的*XRT（X射線望遠鏡）*在離得最近的53個超新星殘骸均未檢出。觀察12顆爆炸未超過10天的Ia超新星，*UVOT（紫外線/光學望遠鏡）*顯示沒有源自被激波加熱的伴星表面輻射的紫外線，這意味著沒有紅巨星或更大的恆星圍繞著超新星的前身星。在[SN
2011fe的情況](../Page/SN_2011fe.md "wikilink")，如果存在著伴星，它必然比[太陽小](../Page/太陽.md "wikilink")\[40\]。[钱德拉X射线天文台發現](../Page/钱德拉X射线天文台.md "wikilink")5個[橢圓星系和](../Page/橢圓星系.md "wikilink")[仙女座大星系的核球比預期的黯淡](../Page/仙女座大星系.md "wikilink")30-50倍。基於吸積的Ia超新星模型，X射線應該來自Ia超新星前身星的吸積盤，失蹤的輻射表明有幾顆白矮星有吸積盤，排除是與伴星共有\[41\]。向內螺旋的白矮星對應該是[引力波強來源](../Page/引力波.md "wikilink")，但在2012年仍無法檢測。

雙蛻化的情形質疑Ia超新星作為[標準燭光的適用性](../Page/標準燭光.md "wikilink")，因為兩顆白矮星合併的總質量有很大的差異，意思是[亮度不會完全相同](../Page/亮度.md "wikilink")。

### Iax型

已經提出應該有一個次亮度的超新星群組，用以區分發生氦吸積的白矮星，可以歸類為**Iax型**\[42\]\[43\]。這一類的超新星可能不會將前身的白矮星完全摧毀\[44\]。

## 觀測

不同於其他類型的超新星，Ia超新星普遍出現在包括[橢圓星系的各種不同類型](../Page/橢圓星系.md "wikilink")[星系中](../Page/星系.md "wikilink")，它們也不會偏愛出現在恆星正在形成的區域內\[45\]白矮星形成於主序星演化結束的階段，在這麼長的恆星生命期間，它也許已經漫遊到很遠的地方，遠離了最初誕生的地區。而在成為Ia超新星之前，一對密近的聯星系統可能又耗費了數百萬年的時間進行質量的傳輸（可能形成持續性的新星爆發）\[46\]。

辨識超新星的前身星是天文學長久以來的難題。直接觀測到前身星，可以對建立超新星的模型提供有用的規範。截至2006年，尋找前身星的工作持續時間已經超過一個世紀\[47\]。對[SN
2011fe的觀測提供了有用的規範](../Page/SN_2011fe.md "wikilink")。[哈伯太空望遠鏡早期的觀測並未顯示該處有恆星](../Page/哈伯太空望遠鏡.md "wikilink")，從而排除了伴星是[紅巨星的事件](../Page/紅巨星.md "wikilink")。在爆炸而膨脹中的電漿中發現含有碳和氧，這證實前身的白矮星主要是由這些元素組成\[48\]。同樣的，觀測附近的SN
PTF
11kx\[49\]，是[帕洛馬瞬變工廠在](../Page/帕洛馬瞬變工廠.md "wikilink")2011年1月16日（世界時）發現的，導致這次爆炸的是單一蛻化的白矮星，而其伴星是一顆紅巨星，這顯示沒有單一的前身恆星可以成為Ia超新星。對PTF11kx的前身星的直接觀測報告發表在8月24日的《科學》上支持此一結論，也顯示前身恆星經歷週期性的新星爆發殘成為超星
－另一個令人驚訝的發現\[50\]\[51\]。然而，後來發現CSM的質量太大，在單一蛻化的情況下，更適合核心蛻化的情況 \[52\]。

### 光度曲線

[SNIacurva.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SNIacurva.png "fig:SNIacurva.png")的亮度-時間的特性曲線圖。峰值主要是由於[鎳](../Page/鎳.md "wikilink")（Ni）的衰變，稍後階段的能量是鈷（Co）。\]\]

Ia超新星有其獨特的[光度曲線](../Page/光度曲線.md "wikilink")，這張是爆炸後的亮度對應於時間的函數圖。在最大光度時間的附近，光譜中的譜線包括中等質量元素的[氧和](../Page/氧.md "wikilink")[鈣](../Page/鈣.md "wikilink")；這是恆星外層的主要成分。在爆炸後數個月，當外層的物質因擴散而變得更為透明之後，光譜的主要成分即呈現出恆星核心附近，在爆炸時合成的重元素物質輻射的光線；最主要的是鐵或質量接近鐵元素的同位素（或[鐵峰頂元素](../Page/鐵峰頂.md "wikilink")）。[鎳](../Page/鎳.md "wikilink")-56經由[放射性衰變成為](../Page/放射性衰變.md "wikilink")[鈷](../Page/鈷.md "wikilink")-56再到[鐵](../Page/鐵.md "wikilink")-56產生的高能光子，是噴發物在中期到晚期能量輸出的主導\[53\]。

最早使用Ia超新星來精確測量距離的是智利和美國天文學家合作的[Calán/托洛洛超新星巡天](../Page/Calán/托洛洛超新星巡天.md "wikilink")\[54\]。在90年代一系列的調查論文表明，並不是所有的Ia超新星都能達到相同的峰值亮度，而從光度曲線的一個參數測量，可以修正成為未紅化的Ia超新星標準燭光值。原始的標準燭光修正關係被稱為[飛利浦關係](../Page/飛利浦關係.md "wikilink")\[55\]，被證明能使測量的相對距離精確度提高7%\[56\]。峰值亮度歸一化的依據是[白矮星在接近](../Page/白矮星.md "wikilink")[錢德拉塞卡極限下爆炸產生](../Page/錢德拉塞卡極限.md "wikilink")[鎳](../Page/鎳.md "wikilink")-56的量\[57\]。

幾乎所有的Ia超新星爆發的絕對光度都相似的輪廓，導致它們被做為星系天文學輔助的[標準燭光](../Page/標準燭光.md "wikilink")\[58\]，並利用[造父變星校準距離的規](../Page/造父變星.md "wikilink")\[59\]，和利用來自[NGC
4258的](../Page/M106.md "wikilink")[邁射輻射的動態](../Page/邁射.md "wikilink")，測量幾何學上的直接距離\[60\]。當結合Ia超新星距離的[哈伯圖已經導致](../Page/哈伯定律#哈伯圖.md "wikilink")[哈伯常數值得改善](../Page/哈伯定律.md "wikilink")。

在1998年，觀測遙遠距離的Ia超新星，結果導出了令人意想不到，宇宙似乎在[加速擴張的結論](../Page/宇宙加速膨脹.md "wikilink")
\[61\]\[62\]。

## 兩種不同類型

最近已經發現被認為同樣性質的Ia超新星其實是有所不同的。此外，現在比較少見的一種Ia超新星，在[宇宙歷史的早期是較常見的一種](../Page/宇宙學年表.md "wikilink")。這可能在[宇宙論有深遠的意義](../Page/物理宇宙學.md "wikilink")，並可能導致宇宙膨脹和流行的[暗能量估計值的](../Page/暗能量.md "wikilink")。這還需要更多的研究\[63\]。

## 相關條目

  - [宇宙距離尺度](../Page/宇宙距離尺度.md "wikilink")
  - [碳引爆](../Page/碳引爆.md "wikilink")
  - [超新星觀測史](../Page/超新星觀測史.md "wikilink")
  - [超新星殘骸](../Page/超新星殘骸.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  -
  -
  -
  - (A Type Ia progenitor found)

<!-- end list -->

  -
  - [SNFactory Shows Type Ia ‘Standard Candles’ Have Many
    Masses](https://web.archive.org/web/20140316164637/http://today.lbl.gov/2014/03/04/snfactory-shows-type-ia-%E2%80%98standard-candles%E2%80%99-have-many-masses/)
    (March 4,
    2014)[archive](http://web.archive.org/web/*/http://today.lbl.gov/2014/03/04/snfactory-shows-type-ia-%E2%80%98standard-candles%E2%80%99-have-many-masses/)

[nl:Supernova\#Type Ia: witte
dwergen](../Page/nl:Supernova#Type_Ia:_witte_dwergen.md "wikilink")

[Ia超新星](../Category/超新星.md "wikilink")

1.  [HubbleSite - Dark Energy - Type Ia
    Supernovae](http://hubblesite.org/hubble_discoveries/dark_energy/de-type_ia_supernovae.php)

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.  [Type 1a Supernovae: Why Our Standard Candle Isn’t Really
    Standard](http://phenomena.nationalgeographic.com/2014/08/28/type-1a-supernovas-cosmic-candle-mystery/)

10.
11.

12.

13.

14.
15.

16.

17.

18.

19.
20.

21.
22.
23.
24.
25.

26.

27.

28.

29.  See also lay reference:

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.
40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

51.  - popular account of the discovery

52. [Explaining the Type Ia supernova PTF 11kx with a violent prompt
    merger scenario](http://adsabs.harvard.edu/abs/2013MNRAS.431.1541S)

53.
54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.

62.

63. [Accelerating universe? Not so
    fast](http://www.eurekalert.org/pub_releases/2015-04/uoa-aun041015.php)